---
status: publish
published: true
title: Kafemlejnek.TV 30. – JAM stack
aliases:
    - /2018/02/21/kafemlejnek-tv-30-jam-stack/
date: '2018-02-21 22:02:31 +0200'
categories:
- Podcast
tags:
- kafemlejnektv
comments: []
---
<img class="alignleft wp-image-3377 " src="/binary/2018/02/IMG_20171220_165543-e1519243312987.jpg" alt="" width="141" height="132">
<p>Říká vám něco zkratka JAM stack? Mě byla ještě donedávna zcela neznámá. Prvním impulsem byl článek od <a href="https://blog.zvestov.cz/software%20development/2017/04/24/staticky-web-s-jekyllrb.html">Bantera o převodu blogu na statický generátor Jekyll</a>, druhým pak lightning talk Ládi Prskavce na letošním <a href="http://www.jopenspace.cz">jOpenSpace</a>.</p><p> Zkratka JAM představuje slova JavaScript, API, Markup a pokud chcete získat pouze základní přehled o ní, koukněte na Láďovu přednášku z jOpenSpace (5 minut): <a href="https://youtu.be/_7AF1lma4bw">https://youtu.be/_7AF1lma4bw</a></p><p>Pokud by vás zajímalo více podrobností - stejně tak jako nás, připravili jsme delší povídání s Láďou Prskavcem, kde se tomuto tématu podíváme na zoubek víc.</p><p>JAM stack je unikátní v tom, že vám umožní zůstat u standardního způsobu vývojáře (MarkDown, Git, pull-requesty) a zároveň získat hosting zdarma, bezpečnost, rychlost a nulové starosti se správou webu.</p><p>Kupříkladu web konference jOpenSpace už na JAM stacku provozujeme - <a href="https://github.com/novoj/jOpenSpace">zdrojové kódy je možné si prohlédnout na GitHubu</a>, hosting zdarma nám zajišťují GitHub pages.</p><p>Kdybych toto věděl už před pár lety nevznikla by řada zbytečných WordPress instalací.</p><h4 class="weH4">Zdroje</h4><ul><li><a href="https://my.mindnode.com/3FVczUWn5b8dkNn6JAfGfgRPGuabDbGktivUPGZu">mindmapa pokrývající základní oblasti okolo JAM stacku</a></li><li><a href="https://twitter.com/thenewdynamic/status/939159666067681280">tweet o tom, že US government přechází na JAM stack</a></li><li><a href="https://www.staticwebtech.com/resources/">vše co jste chtěli vědět o webech generovaných do statiky</a></li><li><a href="https://blog.prskavec.net/2017/06/28/jam-stack/">Láďův úvodní článek o JAM stacku, kterým to všechno začalo</a></li><li><a href="https://blog.prskavec.net/blog/2017/09/migrace-na-statick%C3%BD-gener%C3%A1tor-hugo-z-ghost-a-octopress/">Láďův článek o migracích na generátor Hugo</a></li><li><a href="https://staticman.net/">StaticMan</a></li><li><a href="https://www.intensedebate.com">Intense Debate</a></li></ul><p> </p><p><strong>Kompletní obsah zde: </strong><a href="https://kafemlejnek.tv/dil-30-jam-stack/">https://kafemlejnek.tv/dil-30-jam-stack/</a></p><h5 class="weH5">Obsah</h5><ol><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=0m54s">Představení Ládi Prskavce </a> 0:54</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=1m59s">Co představuje zkratka JAM stack? </a> 1:59</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=3m34s">Je JAM stack konkurence Wordpressu? </a> 3:34</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=5m38s">Co je nejznámnější implementací JAM stacku (Smashing magazine)? </a> 5:38</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=6m17s">Jaké jsou největší výhody JAM stacku?</a> 6:17<ol><li>škálování</li><li>flexibilita pro vývojáře (IDE, Git - verzování, CI)</li><li>bezpečnost</li><li>super cena - zdarma :)</li><li>HTTPs s Let's Encrypt zdarma</li></ol></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=7m55s">Jaké nástroje pro JAM stack existují? Ghost, Jekyll, Hugo, Gatsby ... </a> 7:55</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=8m59s">Je JAM stack použitelný pouze pro vývojáře nebo má interaktivní editory pro běžné redaktory? </a> 8:59</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=11m52s">V jaké syntaxi se píšou články (Markdown, Asciidoc, </a><a href="http://www.sphinx-doc.org/en/stable/rest.html">Sphinx ReST</a><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=11m52s">)? </a> 11:52</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=12m55s">Je možné používat v JAM stack enginech vlastní pluginy? </a> 12:55</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=14m41s">Šablonovací jazyky </a> 14:41</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=15m40s">Jaké jsou překážky / limitace nasazení JAM stacku? </a> 15:40</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=18m46s">Myslíš, že JAM stack může nahradit WordPress? </a> 18:46</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=23m05s">Static man </a> 23:05</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=23m28s">Jaká je performance generování stránek při velkém množství stránek / tagů / kategorií? </a>23:28</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=28m47s">Jak se řeší pokročilejší workflow?  </a> 28:47</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=zuzggx2bc0I&amp;t=29m41s">Jakou kombinaci generátorů bys doporučoval ty osobně? </a> 29:41</li></ol>